% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}



% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Γλώσσες Προγραμματισμού 2} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    5\textsuperscript{η} Σειρά Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Δεκέμβριος 2012\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{Αναφορά 5ης Σειράς Ασκήσεων} \setcounter{section}{1}
\subsection*{(α) Περιγραφή του Προβλήματος}
Στόχος της άσκησης αυτής είναι να μετατρέψουμε κατάλληλα το πρόγραμμα που γράψαμε για την άσκηση 4 ώστε αυτό να χρησιμοποιεί ταυτοχρονισμό, σε περιβάλλον πολυπύρηνης αρχιτεκτονικής. Ουσιαστικά, το σειριακό πρόγραμμα που γράψαμε δομείται σε δύο κομμάτια. Το πρώτο εκτελεί τους τροποποιημένους Dijkstra, ώστε να φτιάξουμε μια τούπλα που για κάθε θέση των δέντρων όπου θα συγκρατεί μια λίστα στοιχείων με τις μηλιές που φτάνουμε να ποτίσουμε με τη μέγιστη εμβέλεια γεώτρησης και την αποστασή τους από τη θέση που  βρισκόμαστε. Ενώ το δεύτερο δοκιμάζει όλους τους δυνατούς συνδυασμούς γεωτρήσεων στις υποψήφιες θέσεις με brute-force τρόπο το οποίο ανάγεται σε NP-complete πρόβλημα και συνεπώς καταναλώνει αισθητά τον περισσότερο χρόνο κατά την εκτέλεση του προγράμματος. Επειδή ακόμη και για μεγάλου μεγέθους αρχεία το πρώτο μέρος τρέχει σε ικανονοποιητικό μιρκό διάστημα προτιμήσαμε να παραλληλοποιήσουμε μόνο το δεύτερο κομμάτι, όπου είναι και το πιο χρονοβόρο. Από τις διάφορες δοκιμές που κάναμε επιλέξαμε τις δύο χαρακτηριστικές από αυτές για να τις αναλύσουμε παρακάτω. Το σειριακό πρόβλημα για το παράδειγμα της εκφώνησης, δίνει:
\begin{verbatim}
iren@qosmio~/Repos/pl_ii/erlang erlc apples.erl && time erl -run apples run -run init stop -noshell  < input1.txt                                       
5
0.12user 0.01system 0:01.38elapsed 9 CPU (0avgtext+0avgdata 9036maxresident)k
1056inputs+0outputs (1major+3753minor)pagefaults 0swaps}
\end{verbatim}
 
\subsection*{(β) Πρώτη Μορφή Παραλληλοποίησης}
Η πρώτη προσέγγιση παράγεται ουσιαστικά από τον τρόπο που έχουμε υλοποιήσει το σειριακό πρόγραμμα. Σχηματίζουμε  μια γραμμή με Ν στοιχεία για κάθε γεώτρηση και κατόπιν σε κάθε επανάληψη είτε σε κάθε θέση τοποθετούμε μια γέωτρηση και συνεχίζουμε με τις υπόλοιπες γεωτρήσεις από την αρχή είτε δεν τοποθετούμε σε αυτή τη θέση και κοιτάμε την επόμενη θέση. Κάθε φορά επιλέγουμε τη μεγαλύτερη απάντηση από τις δύο για να συνεχίσουμε. Τα προβλήματα αυτά είναι ανεξάρτητα και συνεπώς αποτελούν μια πιθανή επιλογή παραλληλοποίησης. Το μέρος του κώδικα που την υλοποιεί φαίνεται παρακάτω:
\begin{verbatim}
 solve(ParentId, Watered, [CurDrill|Drills], CurrentSet, Counter, N) -> %{{{
    case N /= Counter of
        true ->
            FetSet = gb_sets:from_list(lists:map(fun({_, Y}) -> Y end, lists:filter(fun({X, _}) -> X =< CurDrill end, gb_trees:get(Counter, Watered)))), 
            NewSet = gb_sets:union(CurrentSet, FetSet),
            ParId = self(),
            spawn(fun() -> case length([CurDrill|Drills]) of 
                            1 -> ParId ! gb_sets:size(NewSet);
                            _Else -> solve(ParId, Watered, Drills, NewSet, 0, N) end 
                  end),
            spawn(fun() -> solve(ParId, Watered, [CurDrill|Drills], CurrentSet, Counter+1, N) end),
            receive
              Res1 -> Res1
            end,
            receive
              Res2 -> Res2
            end,
            Ans = max(Res1, Res2),
            ParentId ! Ans;
        false ->
            Ans = case length(Drills) of 
                     0 -> gb_sets:size(CurrentSet);
                     _Else -> 0
                end,
            ParentId ! Ans,
            Ans
    end.%}}}
\end{verbatim}
Αποτελέσμα για το παράδειγμα της εκφώνησης (2 πυρήνες):
\begin{verbatim}
iren@qosmio~/Repos/pl_ii/erlang/erl_par erlc apples_par.erl && time erl -smp -run apples_par run -run init stop -noshell -S 2 < ../input1.txt               
5
0.13user 0.02system 0:01.16elapsed 13 CPU (0avgtext+0avgdata 11296maxresident)k
0inputs+0outputs (0major+4304minor)pagefaults 0swaps}
\end{verbatim}
Όπως βλέπουμε η παράλληλη εκδοχή του προγράμματος τρέχει ελαφρώς πιο γρήγορα από τη σειριακή, ίσως λόγω του μεγάλου πλήθους threads που παράγονται. Αυτό μας οδήγησε να τροποποιήσουμε ελαφρά τον αρχικό μας κώδικα ώστε να μπορούμε να τον παραλληλοποιήσουμε με διαφορετικό τρόπο.

\subsection*{(γ) Δεύτερη Μορφή Παραλληλοποίησης}
Αυτήν τη φορά προσπαθήσουμε να δημιουργήσουμε λιγότερα threads. Έτσι, αποφασίσαμε να παραλληλοποίησουμε ουσιαστικά την πρώτη γραμμή των υπολογισμών μας, παράγοντας Ν threads που τρέχουν ανεξάρτητα και παράλληλα. Η ίδια ιδέα μπορεί εύκολα να γενικευτεί για την παραλληλοποίηση των επόμενων γραμμών. Ο κώδικας που προέκυψε είναι ο εξής:
\begin{verbatim}
solve_one(ParentId, Watered, [CurDrill|Drills], N) ->%{{{
    ParId = self(),
    lists:map(fun(Count) -> FetSet = gb_sets:from_list(lists:map(fun({_, Y}) -> Y end, lists:filter(fun({X, _}) -> X =< CurDrill end, gb_trees:get(Count, Watered)))), 
                spawn(fun() -> ParId ! solve(Watered, Drills, FetSet, 0, N) end)
              end, lists:seq(0, N-1)),
    ResOne = lists:map(fun(_) -> receive
                                    Res -> Res 
                                 end, Res
                        end, lists:seq(0, N-1)), 
    Ans = lists:max(ResOne),
    ParentId ! Ans,
    Ans.%}}}

solve(Watered, [CurDrill|Drills], CurrSet, Counter, N) -> %{{{
    case N /= Counter of
        true ->
            FetSet = gb_sets:from_list(lists:map(fun({_, Y}) -> Y end, lists:filter(fun({X, _}) -> X =< CurDrill end, gb_trees:get(Counter, Watered)))), 
            NewSet = gb_sets:union(CurrSet, FetSet),
            Ans = case length([CurDrill|Drills]) of
                     1 -> gb_sets:size(NewSet);
                    _Else -> solve(Watered, Drills, NewSet, 0, N)
                end,
            max(solve(Watered, [CurDrill|Drills], CurrSet, Counter+1, N), Ans);
        false -> gb_sets:size(CurrSet)
    end.%}}}

\end{verbatim}
Αποτελέσμα για το παράδειγμα της εκφώνησης (2 πυρήνες):
\begin{verbatim} 
iren@qosmio~/Repos/pl_ii/erlang/erl_par erlc apples_par2.erl && time erl -smp -run apples_par2 run -run init stop -noshell -S 2 < ../input1.txt             
5
0.12user 0.01system 0:01.14elapsed 12 CPU (0avgtext+0avgdata 9496maxresident)k
0inputs+0outputs (0major+3841minor)pagefaults 0swaps}
\end{verbatim}
Παρατηρείται μείωση του χρόνου και σε σχέση με την προηγούμενη απόπειρα παραλληλοποίησης και σε σχέση με το σειριακό πρόβλημα. Η μείωση έγινε πιο αισθητή και στα δύο εκδοχές όταν τρέξαμε το πρόβλημα με μεγαλύτερα testcases. Ενώ τα αποτελέσματα θα ήταν ακόμη πιο εντυπωσιακά αν διαθέταμε υπολογιστή με περισσότερους πυρήνες. Συμπερασματικά, καταλήγουμε ότι πρέπει να είμαστε πολύ προσεκτικοί στη επιλογή του αλγορίθμου που θα παραλληλοποίησουμε καθώς και τον τρόπο που θα γίνει αυτό, καθώς -όπως γνωρίζουμε και θεωρητικά- υπάρχει κάποιο όριο πάνω από το οποίο η αύξηση του αριθμού των threads που τρέχουν παράλληλα στο προγράμμά μας δεν έχει ευγερτητική δράση, το αντίθετο μάλιστα.
\end{document}
